(internet explorer, Chrome)IE 的敗退，留給產業的絕不只有唏噓

今年三月初，市場調研機構StatCounter發佈了一份2014年度IE瀏覽器的數據報告，根據其數據顯示，IE在中國的市場份額已經出現了大幅的減少，越來越多的用户開始轉投其他瀏覽器。與此同時，從2014年的4月份開始，谷歌的Chrome瀏覽器在中國則以相反的形式明顯增長，4月份之後開始超越IE並主導了瀏覽器市場。

雖然這在用户的角度來看並不是什麼有價值的新聞，甚至有人早就習以為常，畢竟IE的疲態在五六年前就已經顯露無遺。早在2010年StatCounter發佈的一份互聯網市場報告中，一直以來獨領風騷的IE瀏覽器的市場份額首度跌破五成，而谷歌Chrome從2008年9月僅1%的市場份額上升至2010年9月的近12%，已經開始展現出搶班奪權的巨大潛力，如今這一趨勢終於演變成了現實。

關於IE節節敗退的原因也有着來自社會各界的不同分析，然而我們將背景放到中國市場來看，其背後又有着一些誕生於中國本土的複雜因素包容其中。對於現如今的互聯網時代來説，瀏覽器如同一個載體，它彷彿是一個交通工具負責引導用户接入虛擬世界，在不同瀏覽器紛爭的背後，我們也能看到其對於整個互聯網市場所帶來的一些引人深思的啟示。

IE失敗和Chrome崛起，無法繞過的本土化
關於國內瀏覽器市場的爭奪戰，我們無法迴避國產化的問題。其實不論是IE還是Chrome在國內的使用頻率也許都不是最高的，大量使用兩家瀏覽器內核的國產瀏覽器擁有着更為龐大的用户數量，360、搜狗和QQ瀏覽器是這其中舉足輕重的代表。這其中的原因一方面是由於糟糕的捆綁安裝策略，另一方面竟也得益於這一捆綁策略。

眾所周知，IE由於其功能單一和糟糕的用户體驗一直被國內用户所詬病，而由於長期的使用習慣和網銀、高校網站、12306的支持等特殊原因又不能徹底棄用。而Chrome的弱點也相當明顯，由於谷歌服務在國內被不同程度的閹割，其Google血統根本無法在國內施展拳腳，甚至是默認搜索引擎“竟然不是百度”也讓高度國產化的國內用户無所適從，這一天然劣勢也很難讓原生的Chrome瀏覽器受到多數用户的青睞。在這樣的前提下，做好本土化工作就成了關鍵的環節，而外來的和尚顯然念不好這本複雜的經。

我所想到的一種很常見的情境是，當某用户在安裝XX殺毒軟件或是XX管家正在一路點確定的時候，XX瀏覽器就已經被安裝到了電腦中，而當他打開這個陌生的瀏覽器的時候初期會很不適應，但後來發現這個XX瀏覽器既可以使用網銀，也能搶火車票，竟然還很流暢，於是又一個XX瀏覽器的用户就這樣誕生了。更為可怕的是，在不知不覺間，一個包含了殺毒軟件、系統優化軟件、瀏覽器的生態圈就這麼形成了，並且廠商還可以藉助在PC端的影響力或誘導或半強制性的將這一生態複製到移動端上。這是微軟和谷歌這樣的外來户做不到的，當然他們做不到其中有自身的原因當然也有大環境的一些限制。

從瀏覽器內核的角度來説，多數國產瀏覽器都能實現兩個內核之間的切換，保證了實現所有功能的同時提供了更快速的上網速度，同時在此基礎上預裝了部分國內用户常用的功能插件，的確是在很大程度上滿足了大多數國內用户的使用習慣，這也是國產瀏覽器搶佔市場的一大核心競爭力。

從另一個層面來看，IE的所經歷的失敗也不完全是被國內廠商的衝擊，國內移動市場帶來的顛覆力量也是驚人的。在過去幾年，網銀和12306以及其他一些陳舊的網站應用是隻對IE提供支持的，這也是IE一直屹立到今天仍未完全倒下的一大原因。但是在移動互聯時代，網民接入網絡的終端變得多樣化，形式也變得多樣化了。與此同時，以支付寶為代表的國內新興應用已經在移動端對傳統領域發起了衝擊，包括網銀在內的諸多應用在面對前所未有的競爭時也開始被迫思變，在拓展移動領域的同時也對各個終端的短板做了補充，不僅支持了Chrome，就連更小眾的Mac平台同樣也獲得了支持。這樣一來讓IE的優勢變得蕩然無存，沒有了獨佔應用，沒有本土化能力，又不具備Chrome那樣高速的瀏覽體驗，被甩在身後也只是時間問題，而這一天在2014年的4月份已經到來了。

壟斷不是問題，問題出在了不思進取
其實IE承受了這麼多年的非議也是有些不公平的，社會學中有一個叫作刻板印象的概念，大意是説由於某些原因人們對某個事物形成的一種概括固定的看法，並把它推而廣之，認為這個事物或者整體都具有該特徵，以至於最終演變為刻板成見。國內大多數用户對IE的成見或者説對IE最深刻的印象還停留在IE6上，而出現這一現象的原因也很中國化，就是盜版。IE之所以能佔領市場，是因為IE在Windows系統中的預裝，然而可謂是成也預裝，敗也預裝，之所以被其他瀏覽器迅速超越也是因為當年的XP系統中預裝了IE6，加之盜版系統中大多是關閉了自動更新的，所以導致微軟的新版本IE一直被用户忽視。

如果我們回顧整個互聯網發展史，會發現IE6其實是一個具有劃時代意義的瀏覽器，誕生於2001年的IE6就其發佈年代來説，是一個非常先進，超前，和成功的瀏覽器，並且在2003年前後的巔峯時期曾獲得90%以上的市場佔有率。但是由於windows的巨大市場份額和IE天然的預裝優勢，加上IE6的巨大成功讓微軟開始變得盲目自信，從2001年開始有5年時間未曾有過任何的更新，並且不再參與W3C標準的制定。

一直到2006年的10月份才發佈了下一個版本的IE7瀏覽器，要知道這其中5年的時間足以讓任何對手趕上並且超越。悲劇的是IE7和接下來的IE8偏偏是兩款非常失敗的產品，因為它們已經跟不上同時代其他瀏覽器的水平了，並且還存在不少的缺陷。這一情況直到2011年的IE9正式發佈才有了改觀，但是IE9之後的版本已經不再支持windows XP系統，這也讓IE失去了一個很好的過渡期。隨後的IE10和IE11其實是很成功的瀏覽器，它們在功能上已經完全能夠向其他瀏覽器看齊，並且也做得足夠簡潔流暢。但是長久以來形成的刻板印象加之用户對IE多年以來的失望讓IE失去了扭轉局面的最後時機。

從上述內容我們不難看出，IE的問題其實不是出在壟斷上，壟斷其實完全不是問題，而是出在了不思進取，在巔峯時期沒有明確的下一步規劃，導致被人佔了先機，隨後又託大未能快速跟進，以至於一錯再錯，最終無法挽回局面。這讓我想起了硬件市場上的死敵Intel和AMD，雙方正是在激烈的競爭中促成了技術的長足發展，儘管近些年AMD現在已經被Intel遙遙甩在身後，但是仍然在盡力追趕，而Intel在這種近乎無競爭對手的情況下，仍然保持着對自家處理器的更新計劃，同時AMD也並沒有被用户所遺忘。與硬件市場上的這對冤家相比，IE在競爭更為激烈、對手更多的瀏覽器市場上的託大就顯得極為可笑了。

在今年年初公佈windows 10新功能時，一款名為Spartan的全新瀏覽器被一同公之於眾，這款瀏覽器有望隨着新系統的露面取代IE。問題在於，市場不是一朝一夕形成的，要想扭轉這麼多年來用户對IE的成見，僅僅靠着把IE 12改了個名字忽悠觀眾是根本不夠的，Spartan未來的路顯然還有很長。

“大而全”的重要和不重要，用户需要的是什麼
説完IE和Chrome的較量和結局，我們再來看看現在的瀏覽器市場。正如上文所談到的，國產瀏覽器憑藉着雙內核和實用的插件吸引了不少用户。而Chrome瀏覽器卻一直在堅持極簡主義，對於二八原則的把控十分到位，什麼是瀏覽器本身該做的，什麼交給插件去做，顯得涇渭分明，這一點和國產瀏覽器形成了一個鮮明的對比。

Chrome和國產瀏覽器的差異歸根結底在於其根本理念的分歧，目前很多國內瀏覽器和其背後的互聯網公司將瀏覽器變成了工具，並且急功近利的在其中植入一些有變現可能的功能，例如各種小遊戲，另外自作聰明的加入一些看似實用但是體驗並不好的功能。對於這些廠商來説，瀏覽器是為他們所購建的整個生態圈所服務的，這其中牽扯了太多的利益問題。而這種利益還是會爆發衝突的，例如前些年的360、金山、騰訊、搜狗之間的爭鬥，就是建立在全然不顧用户體驗的基礎之上試圖將對手驅逐出自己建立的圈子之外。如果把Chrome比作原生安卓，那麼國產瀏覽器就如同是裝了各種助手、管家、大師、安全桌面的安卓系統，早已不再那麼純淨。圈內有這麼一句話叫作“國產的瀏覽器人性化做的不錯，但它們怎麼看都不像是用來做正經事的”，這話雖然有些戲謔過了頭，但也並不是全然沒有道理。而與此同時谷歌則依託Chrome開發了Google Chrome OS，一個輕量級開源操作系統，一個面向未來的雲系統，試圖將所有的應用都在Web中完成，這又是一個龐大的計劃。相比於國產廠商那個自我封閉的小圈子，谷歌的這個圈子顯然要更有雄心壯志一些。

這兩種“大而全”是截然不同的兩條路，一種是豐富自身功能滿足用户需要，但可能會犧牲一些流暢度和用户體驗，結果可能是會為自己帶來更加豐厚的利益。另一種則是在“Don't Make Me Think”的原則下搭建一個大的生態，把所有的東西都放到這裏面來，既保持原先的極簡主義又能實現功能上的完善。至於兩者之間的高下之分，筆者一時也無法下一個定論，畢竟互聯網還在保持一個相對迅速的發展態勢，用户的需求也在時刻發生着改變，孰輕孰重，恐怕也只有交給未來用户們作出決定了。

棄IE!選用Google Chrome瀏覽器十大原因

大約去年這個時候，梅問題網站大部分使用者，還是習慣用IE來瀏覽網站，單單IE瀏覽器就佔了六成左右，轉眼間當梅干再去檢查時，卻發現一件相當驚人的事，原本稱霸許久的IE，竟然被Google Chrome給超越了，依梅問題的統計，Chrome瀏覽器佔了四成、IE瀏覽器變二成、Firefox與Safari共佔了三成左右，當看到這個數據時，梅干心中便開心了起來，這也意謂著Html5與CSS3的時代，也逐漸到來了。
早期梅干也是使用IE瀏覽器，中途曾換過Firefox瀏覽器，最後則投靠Chrome瀏覽器，到底是什麼魔力，讓梅干這麼喜愛Chrome瀏覽器，而梅干也把使用許久的心得，挑出重點與大家來分享，為何梅干會這麼推薦Google Chrome瀏覽器的原因。
一、瀏覽速度快/頁籤組合方便

這是讓梅干第一次使用Google Chrome的深刻印象，開啟網頁的速度頗快，同時擁有多頁籤的功能，以及可任意的組合與搬動頁籤，且相當的流暢，雖然目前IE瀏覽器，也有頁籤功能了，但拖曳時有點卡卡的。
二、無痕視窗

無痕視窗，是一個相當棒的功能，當使用共用電腦時，不必擔心帳號外洩的問題，同時所瀏覽的任何網站也不會留下任何的資訊。

三、多帳號登入

當家中有多人使用電腦時，就可登入個人的帳號，同步個人的書籤與應用程式，一個視窗對一個帳號，就不會全部混在一塊了。

四、書籤同步(桌機/手機/平板)

這應該大家最常遇到的問題，比方在公司將網站加入我的最愛，回到家時才發現我的最愛在公司，現在使用Chrome無論你是用Mac、Windows、手機、平板，通通可以將書籤同步在一起。

五、Html5、CSS3支援度高

對於網頁的支援度，Chrome比IE來的更友善，從下方各位也可看到，一樣是小叮噹，IE的小叮噹都變機器手臂了。

六、擴充元件多

而Chrome也有像Apple Store一樣，裡面擁有各式的擴充程式，讓使用者任意擴充適合自已的功能。

七、Google服務更緊密結合

有在使用Google的服務，像是Gmail、RSS Reader、雲端碟...，使用Chorme瀏覽器後，可將這些服務更緊密的結合在一起。

八、支援多平台(win/mac/android/ios)

Google Chrome瀏覽器，目前除了橫跨Mac/Windows外，還跨足各種行動裝置。

九、網頁除錯功能

有在製作網頁的朋友，這個功能一定不絕錯過，讓你可以隨時對網頁進行除錯，以及區塊的檢測。
梅問題－PC-棄IE!選用Google Chrome瀏覽器十大原因
十、更新容易

更新容易，只要進入關於畫面，就會自動更新，不會像IE還有限系統，以及無法更新的冏境。

儘管在 Windows 10 發布後，新的 Spartan 瀏覽器取代 IE 瀏覽器已經是大勢所趨，但事實卻是，使用者已經先於微軟放棄了 IE。據市場調研機構 StatCounter 收集的數據顯示，2014 年第一季 IE 瀏覽器在中國市場還是第一名，市佔率為 42.87%，然而從 4 月開始，IE 瀏覽器的市佔率開始急遽下降，暴跌至僅剩第一季的一半。反過來，Google 的 Chrome 瀏覽器卻出現明顯增長，到了今年 1 月，IE 在中國的市佔率只有 23.13%，而 Chrome 的市佔率卻高達 52.62%。

IE 怎麼了？
即便 IE 再有不堪，但如此快速的跌落，還是讓我們不得不產生疑問，IE 究竟怎麼了？這裡面又有何故事呢？

實際上解釋這個問題並不難，但你必須要懂得一個前提，那就是 IE 其實並沒有它看上去那麼繁榮。在中國，IE 瀏覽器的來源主要依賴其捆綁的 Windows 系統，儘管中國大部分 Windows 都是盜版，但對於早期使用者來說，往往在有瀏覽器使用的前提下，是不會去嘗試和選用其他瀏覽器的，因此 IE 的市佔率常年也就居高不下。

而 IE 的超高使用率就是建立在這個基礎之上的，不過除此之外還有更深層的原因，大部分中國人都有過這樣的情形，在進行一些操作時，必須通過 IE 才能進行，例如高考志願填報、網銀支付系統、單位訊息查詢和管理等，甚至還可能限定在 IE 的某個版本，正是這些問題的存在，才促使 IE 的繁榮幾乎是長盛不衰。

但是，由於捆綁在 Windows XP 這個超級成功的系統中的 IE 版本太過成功，導致了一個問題，那就是 IE 幾乎已經形成了壟斷的局勢，而這個問題對微軟來說也不是一件十足的好事，一方面這導致了微軟的居功自傲，導致 IE 6 開始的後續幾個版本基本沒有改進，使用者體驗逐漸被反超；另一方面則是由於 IE 是無法對老版本升級的，但競爭對手的卻可以，而 XP 系統的尾大不掉，最終導致了微軟自己也不得不嚥下 IE 瀏覽器青黃不接的苦果（這也是為什麼，當去年 4 月微軟宣布繼續支持 XP 之後，IE 市佔率會出現暴跌的原因），而這些，則為 IE 的衰落埋下了深刻的隱患。

是什麼淘汰了 IE？
直白點來說，Google、火狐這些使用 WebKit 內核的瀏覽器廠商是淘汰 IE 的生力軍，例如 IE 使用的非開源內核 Trident 的定製性沒有 Webkit 那麼強等因素，導致後者有足夠的競爭優勢，最終促使了 IE 的衰落。不過除此之外，這同時也與行動網路的逆襲有很大關係。

由於 Windows 在行動端不給力，導致了 IE 瀏覽器在行動網路時代基本上沒有存在感，而競爭對手反而借 Android 等平台的急速發展而站穩了腳步，隨即開展了向 PC 端的逆襲，實際上，受此影響的不只是 IE 一個產品，但其卻可能是最有代表性的。

另外，由於大量 App 的普及發展，使原本需要通過 PC 進行的操作，例如網銀支付，現在可以直接用手機 App 執行，而一些銀行包括政府部門的網站，也開始了對其他瀏覽器的支持，這也使得 IE 的主打優勢被釜底抽薪，而使用者一旦嘗試到手機這種新潮便利的解決方案，或是發現其他瀏覽器也可以完成這些任務後，再指望他們重回 IE 瀏覽器，就很不現實了。

對行業來說，IE 的案例有何借鏡？
IE 失敗的一大原因在於它長時間故步自封，藉著 Windows 的捆綁所取得了巨大市佔率後，它並沒有走在推動瀏覽器體驗發展的前列，反而落到了後面。不過更值得我們審視的，是 IE 這樣幾乎已經擁有了壟斷壁壘的產品，最終還是不免走向死亡，它對於行業來說有何借鏡。

首先，IE 的壟斷屬於自然壟斷，它本身不違法，違法的是微軟依靠 Windows 捆綁銷售的問題（例如歐盟就針對這點對微軟進行了指控），但真正的問題則是如前文所說的，正是這種壟斷的事實，導致了微軟在一段時間內幾乎不思進取，最終輸掉了用戶。而參照中國境內，特別是像騰訊的 QQ 和微信，以及阿里的支付寶等，也在一定程度上形成了自然壟斷，如果這些企業日後不思進取的話，最終很有可能落得跟 IE 一樣的下場。

而前不久微信聯手 QQ 音樂借版權之名封殺三家音樂 App，則體現了壟斷的另一個禍患，那就是企業可能會濫用壟斷力量，阻撓行業競爭，像微信的多次封殺之舉，就嚴重影響到了其他企業的發展和行業的競爭，再比如我們一直指責壟斷的營運商，各種不平等待遇的前提，也就是它們已經佔據了壟斷的高位，繼而成為了價格的制定者，最終造成了一系列社會資源的不必要損失。

但很顯然，微軟和營運商都已不能保持鎮定了——雖然它們現在還活得很滋潤，但也不是沒有波折，正如行動網路給微軟的巴掌一樣，前不久我們也津津樂道它帶給營運商的極大震動，而這些問題是否會在日後，重蹈於微信、支付寶等超級應用上，我們只能作壁上觀。

說了這麼多年，IE 這回是真要死了
ie

市場調查機構 NetMarketShare 的最新統計數據表明，在 2016 年全年瀏覽器市場份額統計當中，IE 瀏覽佔比 21.66%，較 2015 年同期的 46.32%佔有率來說，大幅下降了 55%。與之對應的是微軟的競爭對手 Chrome 和 Firefox 的快速增長，在 2016 年，他們的市場份額分別提升到了 56.43%和 12.22%。

在 Chrome 和 Firefox 開始蠶食 IE 的市場份額之前，微軟並不太怎麼重視瀏覽器的開發和更新，2001 年發佈的 IE6.0 是一款相當先進的瀏覽器，再加上捆綁銷售的政策，IE 的市場份額在 2002 年 4 月一度高達 96.6%。但在那之後的四年時間裡，微軟都沒有為 IE 提供過大的更新。直到 2006 年和 2009 年，微軟才相繼發佈了 IE7.0 和 IE8.0——之後被證明是兩款並不成功的產品，在這期間，日後的新任霸主 Chrome 在 2008 年底問世，Firefox 也更新到了 3.0 版本。

語音搜索、即搜即顯示等多個技術讓 Chrome 瀏覽器的市場份額逐年提高，到今天，它已經是全世界最受歡迎的瀏覽器（包括一些使用 Chrome 內核的其他瀏覽器），數據顯示，Chrome 的份額從去年的 32.33%暴增至 56.43%。去年 4 月，谷歌對外宣布，Chrome 瀏覽器的月活躍用戶已經超過了十億人，其累計活躍裝機量（即總用戶人數）也超過了 20 億人。到目前為止，谷歌已經擁有了七款活躍用戶超過十億人的互聯網服務或軟件產品，分別是 Gmail、安卓操作系統、Chrome、谷歌地圖、網頁搜索、YouTube 網絡視頻、軟件商店 Play。

移動互聯網的到來也加速了 IE 的衰落，在 PC 時代，拿中國來說，商業銀行、政府機構和一些高校的網站往往只對 IE 提供支持。但當用戶開始用手機獲取信息時，IE 的劣勢便被無限放大。在手機上，用戶使用的大多是開發商提供的 App 而非瀏覽器，就算一定要用，他們一般也會選擇隨系統搭配的瀏覽器，比如 Safari——數據顯示，Chrome 在 iOS 上的普及率只有 10%。一些主攻移動端的瀏覽器也在這期間籠絡了不少用戶，一份 2016 年第三季度的統計數據顯示，在中國，UC 瀏覽器和 QQ 瀏覽器幾乎瓜分了中國的手機用戶。

在同一時期，Windows Phone 也在低谷中蹣跚，在激烈的行業競爭中，Windows Phone 的市場份額幾乎就沒有變過，這讓消費者又少了一個使用 IE 的理由。

還有一個有意思的地方是，在中國，當年的 XP 系統中預裝了 IE6.0，但是大量的盜版系統關閉了自動更新，這就導致微軟的新版本 IE 一直被用戶忽視。之後，用戶又把這種糟糕的體驗莫名其妙的歸咎給微軟。同樣在中國，QQ 和 360 這樣的瀏覽器改變了市場的競爭態勢，除了產品品質，有個好爹也能讓瀏覽器的普及程度獲得快速的增長，比如大家熟悉的捆綁安裝或是不同產品間的營銷活動，這種方式到現在依然屢試不爽——不久前，騰訊就向旗下《使命召喚 OL》的玩家宣布，只要下載 QQ 瀏覽器，就能獲得遊戲中的獎勵。

微軟也因為類似的舉動被競爭對手抨擊過——之前，微軟自動將用戶的默認瀏覽器設置為他們的新瀏覽器品牌 Edge。隨後，Firefox 高管發出公開信，炮轟微軟在系統升級中玩小伎倆，打擊瀏覽器競爭對手。Firefox 還表示微軟還對系統升級進行了故意的設置，如果用戶希望修改非微軟的瀏覽器作為默認瀏覽器，過程更為麻煩，需要點擊鼠標的次數比過去多了一倍。微軟則回應稱無論是在升級過程中還是安裝完成之後，用戶都可以「方便地」更換默認瀏覽器。

Edge 是微軟在 2015 年隨 Windows 10 發佈的新款瀏覽器，同時他們決定徹底放棄 IE 這個品牌。2016 年 1 月 12 日，微軟宣佈於停止對 IE8/9/10 三個版本的技術支持，用戶將不會再收到任何來自微軟官方的 IE 安全更新；作為替代方案，微軟建議用戶升級到 IE 11 或者改用 Edge 瀏覽器。

到這個時候，微軟多少才意識到 Chrome 已經領先了自己太多。就像他們在 Surface 廣告里嘲諷 MacBook 一樣，微軟也喜歡在 Edge 廣告里調侃 Chrome，除過在 Windows 10 系統彈窗中表示 Edge 瀏覽器比 Chrome 瀏覽器更省電更安全之外，微軟還會在 Edge 官方推特中嘲笑 Chrome 瀏覽器的安全問題。他們在推文中寫道：「不要心存僥倖，現在就來保護自己的網絡安全。使用比 Google Chrome 更安全的瀏覽器吧。」

不過數據顯示，Edge 瀏覽器的市場份額增長卻十分緩慢，僅從去年同期的 2.79%增長至 5.33%，雖然增長了 190%，但對比 Windows10 的增長趨勢，這個數據並不算好——最新的數據表明，Windows 10 的市場份額已經達到了 24.5%，繼續穩健增長，去年同期只有 10%左右。

在 Win10 的十周年更新之際，微軟為 Edge 瀏覽器提供了更多的功能，比如將渲染引擎升級為 EdgeHTML14，支持擴展功能，可以直接從 Windows Store 商店中獲取，而且正雜不斷豐富之中，不知道這會不會改善 Edge 的頹勢。

當然了，還有比 IE 更慘的。NetMarketShare 的統計顯示，其他瀏覽器方面，Opera 依然穩定在 1.33%，蘋果 Safari 為 0.14%。

HTML5來了！原生App世界將被顛覆（上）